\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del ???}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\section{Superfici}
    
\begin{theorem}
    Le superfici compatte e orientabili (qualsiasi cosa voglia dire) sono tutte e sole le seguenti le superfici
\end{theorem}

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.9\textwidth}
    \input{./images/superfici-1.pdf_tex}
\end{center}

In passato abbiamo già visto come trovare i gruppi fondamentali delle prime due superfici

$$
\begin{gathered}
    \pi_1(\Sigma_0) = \pi_1(S^2) = \{ 1 \} \\
    \pi_1(\Sigma_1) = \pi_1(S^1 \times S^1) = \pi_1(S^1) \times \pi_1(S^1) = \Z \times \Z
\end{gathered}
$$

ora invece proveremo a ritrovare il $\pi_1$ di $\Sigma_1$ in un altro modo che però ci renderà più facile estendere il risultato a $\Sigma_g$. 

\subsection{$1$-Toro}

Calcoliamo ora $\pi_1(\Sigma_1)$ utilizzando il teorema di Van Kampen

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.5\textwidth}
    \input{./images/superfici-2.pdf_tex}
\end{center}

Sia ora $\pi : Q \to \Sigma_1$ proiezione al quoziente, suddividiamo il Toro in delle regioni, sia $x \in Q$

$$
A = \pi(Q \setminus \{ x \}) \qquad B = \pi(Q \setminus \partial Q)
$$

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.45\textwidth}
    \input{./images/superfici-3-1.pdf_tex}
    \def\svgwidth{0.45\textwidth}
    \input{./images/superfici-3-2.pdf_tex}
\end{center}

$$
A \cap B = \pi(Q \setminus (\partial Q \cup \{ x \}))
$$

$A, B, A \cap B$ sono aperti (immagini di aperti saturi), connessi per archi. $Q \setminus \{ x \}$ si retrae su $\partial Q$ e $\partial Q$ si proietta su $S^1 \lor S^1$.

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.75\textwidth}
    \input{./images/superfici-4.pdf_tex}
\end{center}

Questa retrazione passa al quoziente cioè $A$ si retrae su $S^1 \lor S^1$, perciò $\pi_1(A) = \Z * \Z$ con generatori $a, b$ corrispondenti ai loop dati dai due lati.

Invece per l'altro abbiamo $B \omeom Q \setminus \partial Q$ poiché $\pi{|}_{Q \setminus \partial Q} : Q \setminus \partial Q \to B$ è un omeomorfismo $\implies \pi_1(B) = \{ 1 \}$ perché $Q \setminus \partial Q$ è convesso.

$$
A \cap B = \pi(Q \setminus (\partial Q \cup \{ x \}))
$$

\begin{wrapfigure}[7]{o}{0.3\textwidth}
    \raisebox{0pt}[8\baselineskip]{
        \def\svgwidth{0.3\textwidth}
        \input{./images/superfici-5.pdf_tex}
    }
\end{wrapfigure}

Come per $B$, $A \cap B \omeom Q \setminus (\partial Q \cup \{ x \}) \omeom S^1$ perché si retrae ad esempio sul cammino del disegno.

$\implies \pi_1(A \cap B) = \pi_1(S^1) = \Z$, abbiamo perciò che

$$
\xymatrixcolsep{2ex}
\xymatrixrowsep{2ex}
\xymatrix{
    & \pi_1(A) \ar[rd] & \\
    \pi_1(A \cap B) \ar[ru]^{\varphi} \ar[rd]_{\psi} & & \pi_1(\Sigma_1)  \\
    & \pi_1(B) \ar[ru] & \\
}
\qquad
\xymatrixcolsep{2ex}
\xymatrixrowsep{2ex}
\xymatrix{
    & {\Z * \Z} \ar[rd] & \\
    \Z \ar[ru] \ar[rd] & & \pi_1(\Sigma_1) \\
    & \{ 1 \} \ar[ru] & \\
}
$$

Se $\alpha$ è il generatore disegnato di $\pi_1(A \cap B) = \Z$, $\varphi(\alpha) = a b a^{-1} b^{-1}$ in quanto i due cammini sono omotopi.

Van Kampen $\displaystyle\implies \pi_1(\Sigma_1) = \frac{\pi_1(A) * \pi_1(B)}{N(\varphi(\alpha)\psi(\alpha)^{-1})}$. Però $\psi$ è l'omomorfismo banale perché $\pi_1(B) = \{ 1 \}$ per cui

$$
\pi_1(\Sigma_1) = \frac{\pi_1(A)}{N(\varphi(\alpha))} = \prerel{a, b}{ a b a^{-1} b^{-1} } = \Z \oplus \Z
$$ 

Passiamo ora a studiare i casi di genere superiore.

\subsection{$2$-Toro}

\begin{wrapfigure}[9]{o}{0.35\textwidth}
    \raisebox{0pt}[9\baselineskip]{
        \def\svgwidth{0.35\textwidth}
        \input{./images/sigma2-1.pdf_tex}
    }
\end{wrapfigure}

Consideriamo ora $\Sigma_2$ ed un ottagono e facciamo le seguenti identificazioni

Per calcolare $\pi_1(\Sigma_2)$ ragiono come prima, se $P$ è l'ottagono e $y \in P^\circ$, allora prendo $A = \pi(P \setminus \{ y \})$ e $B = \pi(P \setminus \partial P)$ e ottengo che, come prima, $A$ si retrae su $\pi(\partial P)$ mentre $B$ è contraibile, dunque $\pi_1(B) = \{ 1 \}$.

Ora $\pi(\partial P)$ è un buoquet di $4$ copie di $S^1$ date dalle proiezioni di $a, b, c, d$.

$\pi_1(A) \simeq \Z * \Z * \Z * \Z$ con generatori $a, b, c, d$ ed $A \cap B = \pi(P \setminus (\partial P \cup \{ y \})) \omeom P \setminus (\partial P \cup \{ y \}) \omeom S^1$. (Un convesso  aperto di $\R^2$ meno un punto interno è omotopicamente equivalente a $S^1$)

\begin{wrapfigure}[4]{o}{0.35\textwidth}
    \raisebox{0pt}[4.5\baselineskip]{
        \def\svgwidth{0.35\textwidth}
        \input{./images/sigma2-3.pdf_tex}
    }
\end{wrapfigure}

$$
\xymatrixcolsep{2ex}
\xymatrixrowsep{2ex}
\xymatrix{
    & {\Z * \Z * \Z * \Z} \ar[rd] & \\
    \Z \ar[ru] \ar[rd] & & \pi_1(\Sigma_2) \\
    & \{ 1 \} \ar[ru] & \\
}
$$


e $\varphi(\alpha) = a b a^{-1} b^{-1} c d c^{-1} d^{-1}$ [TODO: con disegninino sull'ottagono ripercorrendo il alti in senso antiorario]. Infatti il laccio interno "percorre" $\partial P$ descrivendo l'elemento $a b a^{-1} b^{-1} c d c^{-1} d^{-1}$ di $\pi_1(A)$

Perciò $\pi_1(\Sigma_2) = \prerel{a, b, c, d}{a b a^{-1} b^{-1} c d c^{-1} d^{-1}}$

\begin{center}
    \def\svgwidth{\textwidth}
    \input{./images/sigma2-2.pdf_tex}
\end{center}

\subsection{$g$-Toro}

\begin{wrapfigure}[10]{o}{0.35\textwidth}
    \raisebox{0pt}[10\baselineskip]{
        \def\svgwidth{0.35\textwidth}
        \input{./images/sigma-g.pdf_tex}
    }
\end{wrapfigure}

\textbf{Osservazione.} Il processo di può estendere al solido di genere $g$ ovvero al caso di $\Sigma_g$, considerando un $4g$-agono ed identificando i lati analogamente a prima.

$$
\pi_1(\Sigma_1) 
= \prerel{a_1, b_1, a_2, b_2, \dots, a_g, b_g}{\prod_{i = 1}^g [a_i, b_i]}
$$

\textbf{Osservazione} Fino ad adesso abbiamo lavorato con le presentazioni di gruppi però non sono troppo comode per lavorare nella pratica (ad esempio non esistono algoritmi per decidere se il gruppo dato da una presentazione è il gruppo banale) dunque spesso si passa a lavorare con l'abelianizzato.

D'ora in poi sia $\Gamma_g = \pi_1(\Sigma_g)$ allora vale il seguente teorema ($g$ si chiama \textbf{genere} di $\Sigma_g$ solo che non possiamo ancora dire che sia ben definito dunque ci teniamo sul vago per ora)

\begin{theorem}
    $\displaystyle \snfrac{\Gamma_g}{[\Gamma_g, \Gamma_g]} \simeq \Z^{2g}$

    \begin{proof}
        Definisco un omomorfismo $\psi : \Gamma_g \to \Z^{2g}$ ponendo $\psi([a_i]) = e_i, \psi([b_i]) = e_{g+i}$ dunque $e_1, \dots, e_{2g}$ sono i generatori canonici di $\Z^{2g}$

        \textbf{Buona definizione.} Devo controllare che le relazioni (qui ce n'è una sola) vadano nell'identità di $\Z^{2g}$. Ma questo è ovvio infatti

        $$
        \psi(a_1 b_1 a_1^{-1} b_1^{-1} \cdots a_g b_g a_g^{-1} b_g^{-1}) 
        = e_1+ e_{g+1} - e_1 - e_{g+1} + \cdots + e_g+ e_{2g} - e_g - e_{2g} 
        = 0
        $$

        (poiché $\psi$ è ovviamente surgettivo, abbiamo $\Gamma_g \neq \{ 1 \}$). Ora, poiché $\Z^{2g}$ è abeliano, $[\Gamma_g, \Gamma_g] \subseteq \Ker \psi \implies \psi$ induce $\bar \psi : \sfrac{\Gamma_g}{[\Gamma_g, \Gamma_g]} \to \Z^{2g}$.

        Per concludere basta esibire un'inversa $\varphi : \Z^{2g} \to \sfrac{\Gamma_g}{[\Gamma_g, \Gamma_g]}$. Pongo

        $$
        \varphi(e_i) =
        \begin{cases}
            [[a_i]] & i \leq g \\
            [[b_i]] & i > g \\
        \end{cases}
        $$

        (le doppie parentesi sono poiché $[a_i] \in \Gamma_g$ ed invece $[[a_i]] \in \sfrac{\Gamma_g}{[\Gamma_g, \Gamma_g]}$). [TODO: è un omomorfismo per estensione dai generatori - esercizio]

        E' un omomorfismo ed è l'inversa di $\psi$. Per farlo bisogna usare che $\sfrac{\Gamma_g}{[\Gamma_g, \Gamma_g]}$ è abeliano.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{fact}
    $\Z^n \simeq \Z^m \iff n = m$
\end{fact}

Infatti se $\varphi : \Z^n \to \Z^m$ è un omomorfismo, $\varphi$ è rappresentato da una matrice $A$ di taglia $m \times n$ a coeficienti interi.

Se $\psi : \Z^m \to \Z^n$ ne è un'inversa, $\psi$ è rappresentata da una matrice $n \times m$ detta $B$ e $AB = \Id_m$ e $BA = \Id_n$ per cui $m = n$ per fatti noti di algebra lineare.

\begin{corollary}
    $\Gamma_g \simeq \Gamma_{g'} \iff g = g'$
\end{corollary}

\begin{corollary}
    $\Sigma_g$ è omotopicamente equivalente a $\Sigma_g' \iff g = g'$
\end{corollary}

\begin{corollary}
    $\Sigma_g$ è omeomorfa a $\Sigma_g' \iff g = g'$
\end{corollary}

\section{Back to Rivestimenti}

D'ora in poi supponiamo che tutti gli spazi siano connessi per archi e sia $p : E \to X$ un rivestimento, $E$ connesso allora

\begin{prop}
    Siano $\tilde x_0 \in p^{-1}(x_0) = F$ e sia $\psi : \pi_1(X, x_0) \to F$ con $\psi(\alpha) = \tilde x_0 \cdot \alpha$ allora $\psi$ induce una bigezione

    $$
    \snfrac{\pi_1(X, x_0)}{p_*(\pi_1(E, \tilde x_0))} \simeq F
    $$

    In particolare $\opn{Stab}(\tilde x_0) = p_*(\pi_1(E, \tilde x_0))$ e, al variare di $\tilde x \in F$, i gruppi $p_*(\pi_1(E, \tilde x)) = \opn{Stab}(\tilde x)$ sono tutti e soli i coniugati di $p_*(\pi_1(E, \tilde x_0)) = \opn{Stab}(\tilde x_0)$.

    \begin{proof}
        Poiché $E$ è connesso, l'azione di monodromia è transitiva, per cui $\psi$ è surgettiva. $\alpha = [\gamma] \in \opn{Stab}(\tilde x_0) \iff \tilde \gamma_{\tilde x_0}(1) = \tilde x_0 \iff \tilde \gamma_{\tilde x_0}$ è un loop in $E \iff [\gamma] \in p_*(\pi_1(E, \tilde x_0))$.

        [TODO: Disegnino]

        $\gamma$ si solleva a un laccio chiuso $\iff \tilde \gamma_{\tilde x_0}$ definisce un elemento di $\pi_1(E, \tilde x_0)$.

        Da ciò segue $\psi(\alpha) = \psi(\beta) \iff \tilde x_0 \cdot \alpha = \tilde x_0 \cdot \beta \iff \tilde x_0 \cdot (\alpha \beta^{-1}) = \tilde x_0 \iff \alpha \beta^{-1} \in \opn{Stab}(\tilde x_0) \iff [\alpha] = [\beta]$ in $\sfrac{\pi_1(X, x_0)}{\opn{Stab}(\tilde x_0)}$.

        Dunque $\psi$ induce la bigezione richiesta. Usando il fatto che l'azione è transitiva è facile vedere che $\opn{Stab}(\tilde x), \tilde x \in F$, sono tutti e soli i coniugati di $\opn{Stab}(\tilde x_0)$. (Se $\tilde x \in F, \tilde x = \tilde x_0 \cdot \eta$ e $\opn{Stab}(\tilde x)$ è il coniugato di $\opn{Stab}(\tilde x_0)$ per $\eta$ o $\eta^{-1}$).
    \end{proof}
\end{prop} 

\textbf{Teorema di sollevamento.} Sia $p : E \to X$ un rivestimento connesso (ovvero con $E$ connesso), $x_0 \in X, \tilde x_0 \in p^{-1}(x_0)$ e sia $f : Y \to X$ continua, $Y$ connesso, $y_0 \in Y \implies \exists$ sollevamento $\tilde f : Y \to E$ di $f$ con $\tilde f(y_0) = \tilde x_0 \iff f_*(\pi_1(Y, y_0)) \subseteq p_*(\pi_1(E, \tilde x_0))$.

$$
\xymatrix{
    & E \ar[d]^{p} \\
    Y \ar[r]_{f} \ar@{-->}[ru]^{\tilde f} & X \\
}
$$

\begin{proof} \ 
    \begin{itemize}
        
        \itemRarr Se $f = p \compose \tilde f$, $f_* = p_* \compose \tilde f_*$ (sui $\pi_1$ con i punti base scelti), dunque $\Im f_* \subseteq \Im p_*$.

        \itemLarr Definiamo $\tilde f$ come segue: Se $y \in Y$, scegliamo un cammino $\gamma$ in $Y$ con $\gamma(0) = y_0, \gamma(1) = y$. Poniamo $\tilde f(y) = (\rwtilde{ f \compose \gamma })_{\tilde x_0} (1)$

            [TODO: Disegnini]

            Devo verificare buona definizione e continuità:

            \textbf{Buona definizione.} Se $\beta$ è un altro cammino, 

            $$
            \gamma \sim \gamma * \bar\beta * \beta \implies f \compose \gamma \sim f \compose (\gamma * \bar\beta * \beta) = f \compose (\underbrace{\gamma * \bar\beta}_{\alpha}) * f \compose \beta \implies f \compose \alpha
            $$

            (dove $\alpha$ è un loop basato in $y_0$) è un loop basato in $x_0$ e $[f \compose \alpha] \in f_*(\pi_1(Y, y_0)) \subseteq p_*(\pi_1(E, \tilde x_0))$, dunque $f \compose \alpha$ si solleva a un loop in $E$ a partire da $\tilde x_0$. Perciò 

            $$
            (\tilde{f \compose \gamma})_{\tilde x_0}(1) = \rwtilde{(f \compose \alpha) * (f \compose \beta)}_{\tilde x_0}(1) = \rwtilde{f \compose \alpha}_{\tilde x_0} * (\rwtilde{f \compose \beta})_{\underbrace{\rwtilde{f \compose \alpha}_{\tilde x_0} (1)}_{= \tilde x_0}}(1) = \rwtilde{f \compose \beta}_{\tilde x_0}(1)
            $$

            $\implies \tilde f$ è ben definita.

            Unicità di $\tilde f$ discende dall'unicità dei sollevamenti, manca la continuità di $\tilde f$.

            \textbf{Continuità.}  Dato $y \in Y$, sia $U$ un intorno aperto connesso per archi e ben rivestito di $f(y)$ in $X$, e sia $W = f^{-1}(U)$ che è aperto.

            $$
            p^{-1}(U) = \bigsqcup_{i \in I} V_i
            $$

            con $V_i$ aperto in $E$. Scelgo $i_0$ tale che $\tilde f(y) \in V_{i_0}$. Sia $s : U \to V_{i_0}$ l'inversa continua di $p{|}_{V_{i_0}}$. Basta vedere che $\tilde f {|}_W = s \compose f {|}_W$, così $\tilde f {|}_W$ sarà continua, e lo sarà $\tilde f$.

            A meno di restringere $W$, posso supporre $W$ connesso per archi. Sia $\gamma \in \Omega(y_0, y)$ e $\forall z \in W$ sia $\gamma_z \in \Omega(y, z)$.

            [TODO: Disegnino]

            come cammino che congiunge $y_0$ a $z$ scelgo $\alpha_z = \gamma * \gamma_z$. Per definizione 

            $$
            \tilde f(z) = (\widetilde{f \compose \alpha_z})_{\tilde x_0}(1) = \widetilde{(f \compose \gamma) * (f \compose \gamma_z)}_{\tilde x_0}(1) = (\tilde {f \compose \gamma})_{\tilde x_0} * (\tilde {f \compose \gamma_z})_{\tilde f(y)}(1) = (\tilde {f \compose \gamma_z})_{\tilde f(y)}(1)
            $$

            ed ora per unicità del sollevamento: $s \compose f \compose \gamma_z$ solleva $f \compose \gamma_z$ a partire da $\tilde f(y)$ dunque segue

            $$
            = (s \compose (f \compose \gamma_z))(1) = s(f(z))
            $$
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{corollary}
    $p : E \to X$ rivestimento connesso, $x_0 \in X, \tilde x_0 \in p^{-1}(x_0)$, $f : Y \to X$ con $f(y_0) = x_0$. Se $Y$ è semplicemente connesso $\exists !$ sollevamento $\tilde f : Y \to E$ di $f$ con $\tilde f(y_0) = \tilde x_0$.
\end{corollary}

\textbf{Teorema di Borsuk-Ulam.} 
Non esistono mappe continue $f : S^2 \to S^1$ con $f(-x) = -f(x)$.

% TODO: Fare con wrapfigure
\begin{proof}
    Per assurdo, sia $f : S^2 \to S^1$ con $f(-x) = -f(x)$. Siano $p : S^2 \to \P^2(\R)$, $q : S^1 \to \P^1(\R)$ le proiezioni. Allora abbiamo un diagramma commutativo di funzioni continue (poiché $q(f(x)) = q(f(-x))$)

    $$
    \xymatrix{
        S^2 \ar[r]^{f} \ar[d]^{p} & S^1 \ar[d]^{q} \\
        \P^2(\R) \ar[r]^{\bar f} & \P^1(\R) \\
    }
    $$

    $$
    \pi_1(\P^2(\R)) = \sfrac{\Z}{2\Z} \qquad \pi_1(\underbrace{\P^1(\R)}_{\omeom S^1}) = \Z
    $$

    $\bar f_* : \pi_1(\P^2(\R)) \to \pi_1(\P^1(\R))$ è la mappa banale, perché non esistono omomorfismi non banali $\sfrac{\Z}{2\Z} \to \Z$.

    $$
    \xymatrix{
        & & S^1 \ar[d]^{q} \\
        S^2 \ar[r]^{p} \ar@/^1pc/[rru]^{f} & \P^2(\R) \ar[r]^{\bar f} \ar@{-->}[ru]^{h} & \P^1(\R) \\
    }
    $$

    Per il teorema di sollevamento, $\exists h : \P^2(\R) \to S^1$ con $q \compose h = \bar f$ (Attenzione non sappiamo ancora che $h \compose p = f$). Scegliamo $x_0 \in S^2$, sappiamo che $q(h(p(x_0))) = q(f(x_0))$ in quanto $q(h(p(x_0))) = \bar f (p(x_0)) = q(f(x_0))$. 

    Dunque $h \compose p$ e $f$ sono entrambi sollevamenti di $\bar f \compose p$. Sia ora $z_0 \in \P^1(\R)$ tale che $z_0 = \bar f(p(x_0))$.

    $q^{-1}(z_0)$ consta di due punti antipodali, $y_0$ e $-y_0$
    Dunque $f(x_0) \in \{ y_0, -y_0 \}$. Supponiamo $f(x_0) = y_0$, allora $f(-x_0) = -f(x_0) = -y_0$. Anche $h(p(x_0)), h(p(-x_0))$ appartengono a $\{ y_0, -y_0 \}$. Ma $p(x_0) = p(-x_0)$, per cui $h(p(x_0)) = h(p(-x_0))$. Dunque per forza $h(p(x_0)) = f(x_0) = y_0$ o $h(p(-x_0)) = f(-x_0) = -y_0$.

    Perciò $f$ e $h \compose p$ sono sollevamenti che coincidono in un punto, e per unicità (e connessione di $S^2$) ho che $f = h \compose p$. Ma ciò è assurdo perché $f(x_0) \neq f(-x_0)$ mentre $h(p(x_0)) = h(p(-x_0))$.
\end{proof}

\begin{corollary}
    $f : S^2 \to \R^2$ continua, allora $\exists x \in S^2$ con $f(x) = f(-x)$

    \begin{proof}
        Se per assurdo $\forall x \in S^2 \quad f(x) \neq f(-x)$, la mappa

        $$
        \begin{array}{rccc}
            g : & S^2 & \longrightarrow & S^1 \\
            & x & \longmapsto & \dfrac{f(x) - f(-x)}{\norm{f(x) - f(-x)}}
        \end{array}
        $$

        sarebbe ben definita e tale che $g(x) = -g(-x)$, ma ciò è impossibile per Borsuk-Ulam $\lightning$
    \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}
    In un fissato istante, sulla superficie terrestre esistono due punti antipodali con stessa temperatura e pressione (che si assumono continue).

    \begin{proof}
        Ovvio, basta prendere $f : S^2 \to \R^2$ data da $f(x) = (\opn{Temperatura}(x), \opn{Pressione}(x))$
    \end{proof}
\end{corollary}

Ed ora torniamo nuovamente alla teoria dei rivestimenti.

\section{Morfismi di Rivestimento}

Dati $p_1 : E_1 \to X$ e $p_2 : E_2 \to X$ rivestimenti, un \textbf{morfismo} tra $p_1$ e $p_2$ è una mappa $\varphi : E_1 \to E_2$ tale che $p_2 \compose \varphi = p_1$, cioè questo diagramma commuta

$$
\xymatrix{
    E_1 \ar[rr]^{\varphi} \ar[rd]_{p_1} & & E_2 \ar[ld]^{p_2} \\
    & X & \\
}
$$

diciamo che $\varphi$ è un \textbf{isomorfismo} se $\exists \psi : E_2 \to E_1$ morfismo con $\varphi \compose \psi = \Id_{E_2}, \psi \compose \varphi = \Id_{E_1}$. Composizione di morfismi è un morfismo, $\Id_E$ è un endomorfismo di $p : E \to X$, per cui

$$
\opn{Aut}(E) = \opn{Aut}(E, p) = \{ \varphi : E \to E \mid \text{ isomorfismi} \}
$$

è un gruppo con la composizione. Fissiamo ora un rivestimento connesso $p : E \to X$.

\begin{theorem} \ 
    \begin{enumerate}
        \item $\opn{Aut}(E)$ agiscono su $E$ in maniera propriamente discontinua (in particolare, libera).
        
        \item $\opn{Aut}(E)$ agisce sulle fibre di $E$.
        
        \item Se $F$ è una fibra di $E$, siano $\tilde x_0, \tilde x \in F$, $\exists \varphi \opn{Aut}(E)$ con 

            $$
            \varphi(\tilde x_0) = \tilde x_1 \iff p_*(\pi_1(E, \tilde x_0)) = p_*(\pi_1(E, \tilde x_1))
            $$

            (sono entrambi sottogruppi di $\pi_1(X, p(\tilde x_0)) = \pi_1(X, p(\tilde x_1))$)
    \end{enumerate}

    \begin{proof} \ 
        \begin{enumerate}

            \item Dato $\tilde x \in E$, sia $U$ un intorno ben rivestito, connesso per archi di $p(\tilde x) \in X$. Come al solito $\displaystyle p^{-1}(U) = \bigsqcup_{i \in I} V_i$ e sia $V_{i_0}$ il $V_i$ che contiene $\tilde x$.

                Basta vedere che se $\varphi \in \Aut(E)$ e $\varphi(V_{i_0}) \cap V_{i_0} \neq \varnothing$, allora $\varphi = \Id$.

                Se $\varphi(V_{i_0}) \cap V_{i_0} \neq \varnothing, \exists z \in V_{i_0}$ tale che $\varphi(z) \in V_{i_0}$. Poiché $p \compose \varphi = p$, ho $p(\varphi(z)) = p(z)$. Ma $p {|}_{V_{i_0}}$ è iniettiva, per cui $\varphi(z) = z$. 

                Ora, sia $\varphi$ e sia $\Id$ sono sollevamenti di $p$ (a partire da $E$) e coincidono in un punto (che è $z$). Per unicità del sollevamento, $\varphi = \Id$.

                $$
                \xymatrixcolsep{5ex}
                \xymatrixrowsep{6ex}
                \xymatrix{
                    E \ar@/^/[rr]^{\Id} \ar@/_/[rr]_{\varphi} \ar[rd]_{p} 
                    & & 
                    E \ar[ld]^{p} \\
                    & X & \\
                }
                $$

            \item Se $F = p^{-1}(x_0)$ e $\tilde x \in F$, $p(\varphi(\tilde x)) = p(\tilde) = x_0$, dunque anche $\varphi(\tilde x) \in F$.

            \item
                \begin{itemize}
                    \itemRarr Se $\varphi \in \Aut(E)$ verifica $\varphi(\tilde x_0) = \tilde x_1$, poiché $p \compose \varphi = p$, $p_* \compose \varphi_* = p_*$, come mappe $\pi_1(E, \tilde x_0) \to \pi_1(X, x_0)$. 

                        In particolare $p_*(\varphi_*(\pi_1(E, \tilde x_0))) = p_*(\pi_1(E, \tilde x_0))$. Ma $\varphi_*(\pi_1(E, \tilde x_0)) = \pi_1(E, \tilde x_1)$ in quanto $\varphi : E \to E$ è un omeomorfismo e dunque $\varphi_* : \pi_1(E, \tilde x_0) \to \pi_1(E, \tilde x_1)$ è un isomorfismo.

                    \itemLarr Se $p_*(\pi_1(E, \tilde x_0)) = p_*(\pi_1(E, \tilde x_1))$, applichiamo il teorema di sollevamento a

                        $$
                        \xymatrixcolsep{4ex}
                        \xymatrixrowsep{6ex}
                        \xymatrix{
                            (E, \tilde x_0) \ar@{-->}@/^/[rr]^{\exists \varphi} \ar[rd]_{p} 
                            && 
                            (E, \tilde x_1) \ar@{-->}@/^/[ll]^{\exists \psi} \ar[ld]^{p} \\
                            & (X, x_0) & \\
                        }
                        $$

                        ottenendo $\varphi : E \to E$ con $\varphi(\tilde x_0) = \tilde x_1$ e $p \compose \varphi = \varphi$. Analogamente trovo $\psi : E \to E$ con $\psi(\tilde x_1) = \tilde x_0$ e $p \compose \psi = \psi$.

                        Ora $\varphi \compose \psi$ e $\psi \compose \varphi$ sollevano l'identità e sono tali che $\varphi(\psi(\tilde x_1)) = \tilde x_1, \psi(\varphi(\tilde x_0)) = \tilde x_0$ per cui per unicità dei sollevamenti $\varphi \compose \psi = \psi \compose \varphi = \Id_E$
                \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Sia $F = p^{-1}(x_0)$. $\forall \varphi \in \Aut(E)$, $\alpha \in \pi_1(X, x_0)$ ed $\tilde x \in F$ si ha $\varphi(\tilde x \cdot \alpha) = \varphi(\tilde x) \cdot \alpha$

    \begin{proof}
        sia $\alpha = [\gamma]$, allora $\gamma \compose \tilde\gamma_{\tilde x}$ è un sollevamento di $\gamma$ ($p \compose \varphi \compose \tilde \gamma_{\tilde x} = p \compose \tilde\gamma_{\tilde x} = \gamma$), e ho come punto iniziale $\varphi(\tilde \gamma_{\tilde x}(0)) = \varphi(\tilde x)$. Dunque $\varphi \tilde \gamma_{\tilde x} = \tilde \gamma_{\varphi(\tilde x)}$.

        Dunque 

        $$
        \varphi(\tilde x) \cdot \alpha = \tilde \gamma_{\varphi(\tilde x)}(1) = \varphi \compose \tilde\gamma_{\tilde x} (1) = \varphi(\tilde \gamma_{\tilde x}(1)) = \varphi(\tilde x \cdot \alpha)
        $$
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
    $p : E \to X$ rivestimento connesso, si dice \textbf{regolare} se $\forall$ fibra $F \subseteq E$, l'azione di $\Aut(E)$ su $F$ è transitiva.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Indichiamo con $\lhd$ i sottogruppi normali, allora sono fatti equivalenti

    \begin{enumerate}
        \item $p$ è regolare
        \item $\exists$ una fibra $F \subseteq E$ tale che l'azione $\Aut(E) \circlearrowleft F$ sia transitiva.
        \item $\forall \tilde x \in E \quad p_*(\pi_1(E, \tilde x)) \lhd \pi_1(X, p(\tilde x))$
        \item $\exists \tilde x \in E \quad p_*(\pi_1(E, \tilde x)) \lhd \pi_1(X, p(\tilde x))$
    \end{enumerate}

    \begin{proof} \
        \begin{itemize}
            \item[iii) $\Rightarrow$ iv)] Ovvia.
            \item[iv) $\Rightarrow$ iii)] Supponiamo che la condizione valga per un fissato $\tilde x \in E$ e sia $\tilde y \in E$ generico, sia $\tilde \gamma \in \Omega(\tilde x, \tilde y)$. Sia $\gamma = p \compose \tilde\gamma, \gamma \in \Omega(x, y)$, dove $x = p(\tilde x), y = p(\tilde y)$.

                Abbiamo isomorfismi 

                $$
                \begin{gathered}
                    \tilde \gamma_\# : \pi_1(E, \tilde x) \to \pi_1(E, \tilde y) \\
                    \gamma_\# : \pi_1(X, x) \to \pi_1(X, y) \\
                \end{gathered}
                $$

                e si vede facilmente che il seguente diagramma commuta

                $$
                \xymatrix{
                    \pi_1(E, \tilde x) \ar[d]^{p_*} \ar[r]_{\tilde\gamma_\#}^{\simeq} & \pi_1(E, \tilde y) \ar[d]^{p_*} \\
                    \pi_1(X, x) \ar[r]_{\gamma_\#}^{\simeq} & \pi_1(X, y) \\
                }
                $$

                Dunque $p_*(\pi_1(E, \tilde x)) \lhd \pi_1(X, x) \iff p_*(\pi_1(E, \tilde y)) \lhd \pi_1(X, y)$.

            \item[iv) $\Leftrightarrow$ ii)] Per concludere, basta vedere che se $F = p^{-1}(x)$ è una fibra e $\tilde x \in F$, allora l'azione di $\Aut(E)$ su $F$ è transitiva $\iff p_*(\pi_1(E, \tilde x)) \lhd \pi_1(X, x)$.

                Dati $\tilde x, \tilde y \in F$, abbiamo visto che $\exists \varphi \in \Aut(E)$ con $\varphi(\tilde x) = \tilde y \iff p_*(\pi_1(E, \tilde x)) = p_*(\pi_1(E, \tilde y))$.

            \item[ii) $\Rightarrow$ i)] Abbiamo anche visto che, al variare di $\tilde y \in F$, i gruppi $p_*(\pi_1(E, \tilde y))$ sono tutti e soli i coniugati di $p_*(\pi_1(E, \tilde x))$. Dunque l'azione su $F$ è transitiva $\iff p_*(\pi_1(E, \tilde x))$ coincide con tutti i suoi coniugati, cioè se è normale.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{theorem}

[TODO: Ricontrollare che i numeri delle implicazioni siano giusti]

\end{document}
